\documentclass[12pt, a4paper]{ctexart}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}

% 定义颜色风格
\definecolor{stormcolor}{RGB}{47, 79, 79} % 深岩灰色 (Dark Slate Gray)
\definecolor{starcolor}{RGB}{25, 25, 112} %不仅蓝 (Midnight Blue)
\definecolor{commentbox}{RGB}{248, 248, 255}

% 设置页面风格
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small{夜读：天地双响}}
\cfoot{\thepage}

\title{\textbf{\Huge 自然的呼吸}}
\author{John Muir \ \& \ Alphonse Daudet}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
    \large
    今晚，我们先去加利福尼亚的森林里听一场**重金属摇滚**，\\
    再去普罗旺斯的山顶听一首**摇篮曲**。
\end{center}

\vspace{1cm}

\section*{\textcolor{starcolor}{第二乐章：繁星的婚途}}
\textit{选自 Alphonse Daudet《磨坊书简》(Lettres de mon moulin)。年轻的牧羊人独自在吕贝隆山顶牧羊，有一天，他暗恋的主人小姐因为迷路，被迫要在山上过夜。}

\begin{spacing}{1.3}
\large
\textbf{繁 星}
\textbf{—— 普罗旺斯牧羊人的故事}

当我在吕贝隆（Luberon）山上放牧的时候，经常一连好几个星期都待在牧场里，除了我的牧羊犬“拉布里”和我的羊群，见不到一个活人。

偶尔，于尔山（Mont-de-l'Ure）的隐士路过这里寻找草药，或者我会看到那个来自皮埃蒙特的烟囱清扫工，脸涂得黑黑的。但这些都是淳朴得有些木讷的人，孤独让他们变得沉默寡言，他们早已失去了闲聊的兴致，对山下村镇里发生的事一无所知。

所以，我是多么快乐啊！每隔半个月，当我听到山路上那是给我们农场送补给的骡子的铃声，当我看到小农场工那张明亮的小脸，或是诺拉德大婶的红帽子从山丘后面冒出来时，我简直高兴坏了。我会缠着他们问村里的新闻：谁家受洗了？谁家结婚了？

但我最关心的，是想知道我的主人的女儿——斯蒂芬妮特（Stephanette）小姐的消息。她是方圆五十公里内最美的人儿。我不想显得太八卦，但总是忍不住旁敲侧击：她有没有去参加村里的节日庆典？有没有去晚上的聚会？是不是每次都有新的追求者围着她转？

如果有人问我，你一个穷山沟里的牧羊人，管这些闲事干什么？我会告诉他：那年我才二十岁，而斯蒂芬妮特是我这辈子见过的最美的事物。

然而，有一个周日，半个月一次的补给迟迟未到。
上午我想：“大概是因为做大弥撒耽误了吧。”
到了中午，一场大暴雨袭来，我又想：“大概是路不好走，骡子没法出发。”

直到下午三点左右，天空放晴，湿润的山峦在阳光下闪闪发光。就在那时，在树叶滴水声和溪流的咆哮声中，我终于听到了骡子的铃声。对我来说，那声音就像复活节的钟声一样欢快、活泼。

但是，走在前面的既不是小农场工，也不是诺拉德大婶。而是……你们怎么也猜不到的……朋友们，那是\textbf{我心中的渴望}！竟然是斯蒂芬妮特小姐本人！她端坐在柳条筐之间，山里的空气和刚才的风暴让她美丽的脸庞泛着红晕。

原来，小农场工病了，诺拉德大婶去孩子家度假了。斯蒂芬妮特一边下骡子一边告诉我这些，还解释说她来晚是因为迷路了。

但是，看着她穿着节日的盛装——戴着花饰缎带，穿着丝绸裙子和蕾丝紧身胸衣——与其说她是刚从灌木丛里找路过来，倒更像是刚从一场舞会上回来。噢，这个可爱的小人儿！我看她怎么也看不够。我从来没有离她这么近过。以前在冬天，羊群回到平原，我也只能在晚上吃晚饭时见她一面。她总是穿得花枝招展，有点骄傲，匆匆穿过餐厅，几乎不正眼看我们……

而现在，她就在那儿，就在我面前，只属于我一个人。这难道不值得让人神魂颠倒吗？

斯蒂芬妮特把补给从筐里拿出来后，开始对一切都感到好奇。她稍微提起那条漂亮的周日长裙（怕被弄脏），走进围栏，查看我睡觉的地方。那个铺着羊皮的稻草窝、我挂在墙上的长斗篷、我的牧羊杖，还有我的弹弓……所有这些东西都让她着迷。

“所以，这就是你住的地方，我的小牧羊人？一直一个人待着，一定很无聊吧？你平时都干些什么？都在想些什么呢？”

我很想说：“想你啊，我的小姐。”而且我没撒谎。但我太窘迫了，一句话也答不上来。她显然看出了这一点，于是带着一点点可爱的恶作剧心理，故意逗我：

“牧羊人，你的女朋友不来看看你吗？那是当然，她一定是那个传说中的‘埃斯特雷尔仙女’吧？只有她才会在山顶上奔跑……”

她说话的样子，在我眼里就像真的埃斯特雷尔仙女。她仰起头，发出一串调皮的笑声，然后匆匆离开了。她的来访就像一场梦。

“再见，牧羊人。”
“再见，再见，小姐。”

她走了，带着空篮子消失了。

看着她在陡峭的山路上消失，骡子蹄下踢落的石子滚下山坡，仿佛也带走了我的心。我听着那石子滚落的声音，听了很久很久。直到傍晚，山谷深处变成了深蓝色，羊群咩咩叫着聚拢回来，我还在那里发呆，不敢动弹，生怕打破那个梦境。

就在这时，我听到下坡处有人喊我。
是她！斯蒂芬妮特小姐又回来了。

但这一次，她不再笑得花枝乱颤。她浑身湿透，瑟瑟发抖，惊魂未定。原来在山脚下，索尔格河（River Sorgue）因为暴雨涨水了，她想强行渡河，差点淹死。最糟糕的是，天已经黑了，她不可能回农场了，她找不到路，而我也不能离开羊群送她。

想到要在山上过夜，她非常不安，更担心家里人会着急。我尽力安慰她：
“七月的夜很短，小姐。这也只是一会儿的不方便。”

我赶紧生了一堆旺火，帮她烘干湿透的脚和裙子。我端来牛奶和奶酪，但这个可怜的小东西既没心思烤火，也没胃口吃东西。看着大颗大颗的眼泪在她眼眶里打转，我也想跟着哭了。

夜幕降临了。山脊上只剩下最后一抹夕阳的余晖。我想让小姐去围栏里的草窝休息。我在新鲜的稻草上铺了一张崭新的皮毛，祝她晚安。

我打算坐在门外守着。上帝作证，尽管我心中有一团火在烧，但我没有一丝邪念。我只感到一种巨大的骄傲——在这个围栏的角落里，在好奇的羊群注视下，\textbf{我的主人的女儿，正像一只羊一样——一只比所有羊都更洁白、更珍贵的羊——在我的守护下安睡。}

对我来说，天空从未如此深邃，星星从未如此明亮。

突然，围栏的门开了，美丽的斯蒂芬妮特走了出来。她睡不着。羊群在梦中吃草、咩咩叫的声音吵到了她。她想离火近一点。

我把我的山羊皮披在她肩上，拨旺了火。我们就这样并肩坐着，什么也没说。

如果你曾在星空下露宿，你一定知道：在我们睡觉的时候，一个神秘的世界会在孤独和寂静中苏醒。那是泉水歌唱得更清晰的时候，是池塘里点起鬼火的时候。所有的山林精灵都自由地游荡，空气中有各种沙沙声，那是树枝在变粗、草叶在生长的声音。

白天属于日常的生物，而夜晚属于奇异的、未知的事物。如果你不习惯，它会让你感到恐惧。

小姐就是这样。她浑身战栗，一有风吹草动就紧紧抓着我。突然，从黑暗的池塘深处传来一声长长的、凄厉的叫声，声音起伏着向我们逼近。与此同时，一颗流星在头顶划过，仿佛刚才那声哀鸣不仅带着声音，还带着光。

“那是什么？”斯蒂芬妮特低声问。
“是一个灵魂正在进入天堂，小姐。”我划了个十字。

她也跟着划了十字，然后仰望着天空，神情入迷。过了一会儿，她问我：
“牧羊人，这是真的吗？你们这行的人都是魔法师？”
“不，不，小姐。但我们住在离星星更近的地方，我们比平原上的人更了解上面发生了什么。”

她依然盯着星星，双手托着头，裹着羊皮，像一个小小的牧羊人。
“星星真多啊！真美！我从来没见过这么多。你知道它们的名字吗？”
“当然，小姐。你看！就在我们头顶，那是‘圣雅克路’（银河）。再那边是大熊星座……”

我详细地给她描述星空的魔法。
“还有一颗星，我们牧羊人叫它‘玛格洛娜’，”我说，“它追逐着土星，每隔七年就会和它结婚。”
“什么？牧羊人！星星也会结婚吗？”
“噢，是的，小姐。”

我正想向她解释这婚礼是怎么回事，突然感到肩膀上有什么凉凉的、柔软的东西。

那是她沉甸甸的头，带着睡意，带着丝带、蕾丝和波浪般的长发，轻轻地靠在了我的身上。

她就这样一动不动，直到群星在黎明中渐渐隐去。

我就这样看着她沉睡，虽然内心深处有些许慌乱，但这清澈的夜只给了我美好的念头，让我的心始终保持纯洁。

在我们四周，群星继续着它们庄严、无声的旅程，就像天空中一大群温顺的羊群。

在那一刻，我甚至以为：\textbf{在那无数闪烁的星星中，有一颗最精致、最明亮、最美丽的星星，因为它迷了路，所以从天空中滑落下来，正好停在了我的肩膀上，睡着了……}

\end{spacing}

\begin{tcolorbox}[colback=commentbox, colframe=starcolor, title=\textbf{【陪练点拨】}]
从缪尔的喧嚣进入都德的寂静。这里的核心意象是\textbf{“归位”}。
\begin{itemize}
    \item 所有的星星都在轨道上行走（天体的秩序）。
    \item 迷路的小姐最后靠在牧羊人肩头睡着了（人的秩序）。
    \item 最后那句比喻，把宏大的宇宙（星）和微小的人（小姐）合二为一。这是一场无声的、神圣的婚礼。
\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\end{document}